const t="MB 22",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$\\text{সন্নিহিত দুটি ধ্বনির মিলনে কী গঠিত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{ক্রিয়াপদ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কারক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সমাস}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সন্ধি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:2,question:"$\\text{কোনটি মধ্য স্বরাগমের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{স্কুল}> \\text{ইস্কুল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আজি}> \\text{আইজ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{রত্ন}> \\text{রতন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিলাতি}> \\text{বিলিতি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:3,question:"$'\\text{সৌভাগ্যের বিষয়}' \\text{বোঝাতে কেন বাগধারার ব্যবহার হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{একাদশে বৃহস্পতি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মানিকজোড়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সোনায় সোহাগা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{উত্তম}-\\text{মাধ্যম}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:4,question:"$\\text{সম্প্রদান কারকের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ফুল দিয়ে মালা গাঁথো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রভাতে সূর্য ওঠে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পাপে বিরত হও}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অন্ধজনে দেহ আলো}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:5,question:"$\\text{কোন বাক্যটিতে দ্বিকর্মক ক্রিয়া রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{বেশ এক ঘুম ঘুমিয়েছি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{এমন সুখের মরণ কে মরতে পারে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাবা আমাকে একটি কলম কিনে দিয়েছেন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শিক্ষক ছাত্রটিকে বেতাচ্ছেন}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:6,question:"$'\\text{তোমার তরে এনেছি মালা গাঁথিয়া}।'- \\text{এখানে}'\\text{তরে}' \\text{শব্দটি কী অর্থ প্রকাশ করছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{মত}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নিকট}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মধ্যে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{নিমিত্ত}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:7,question:"$'\\text{একগুঁয়ে}' \\text{কথাটি কোন বাঞ্ছারা দিয়ে প্রকাশ পায়}?$",image:null,optionA:"$\\text{রাঘব বোয়াল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{নেই আঁকড়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কেউকেটা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{টনক নড়া}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:8,question:"$'\\text{আই}'-\\text{প্রত্যয় যোগে গঠিত শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{পাকড়াও}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ডুবন্ত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চড়াই}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{শুনানি}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:9,question:"$\\text{বাংলা ব্যঞ্জন বর্ণের ফলা কয়টি}?$",image:null,optionA:"$\\text{পাঁচ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ছয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সাত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আট}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:10,question:"$'\\text{প্রতি}' \\text{উপসর্গটি কোন অর্থে ব্যবহৃত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{আধিপত্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সম্যক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিরোধ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অতিক্রম}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:11,question:"$\\text{দ্বন্দ্ব সমাসের বিপরীতার্থক সমাস কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্মধারয়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তৎপুরুষ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দ্বিগু}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বহুব্রীহি}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:12,question:"$\\text{ভাষার বিচারে বাক্যের কয়টি গুণ থাকে}?$",image:null,optionA:"$\\text{দুইটি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিনটি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চারটি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচটি}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:13,question:"$\\text{কোনটি সমার্থক দ্বিরুক্তির উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{রাশি}-\\text{রাশি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{টাকা}-\\text{পয়সা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{দেনা}-\\text{পাওনা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ধনী}-\\text{গরিব}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:14,question:"$'\\text{মেঘে বৃষ্টি হয়}'-\\text{এখানে}'\\text{মেঘ}' \\text{কোন কারকে কোন বিভক্তি}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্মে ৭মী}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অধিকরণে ৭মী}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{করণে ৭মী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অপাদানে ৭মী}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:15,question:"$'\\text{কাজটি করে দাও না ভাই}।' \\text{এ বাক্যে কোন ধরনের ভাব প্রকাশ পেয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{প্রার্থনা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আদর}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অনুরোধ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দুঃখ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:16,question:"$\\text{শিক্ষক বললেন}, “\\text{তোমরা কি ছুটি চাও}?'-\\text{এর পরোক্ষ উক্তি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{আমাদের ছুটি চাই কি না}, \\text{শিক্ষক তা জিজ্ঞাসা করলেন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আমরা যে ছুটি চাই শিক্ষক তাহা জানতে চাইলেন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{আমরা ছুটি চাই কি না}, \\text{শিক্ষক তা জিজ্ঞাসা করলেন}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আমাদের ছুটির দরকার কি না}, \\text{শিক্ষক জানতে চাইলেন}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:17,question:"$\\text{প্রযোজক ক্রিয়ার অপর নাম কী}?$",image:null,optionA:"$\\text{যৌগিক ক্রিয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{মিশ্র ক্রিয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অসমাপিকা ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ণিজন্ত ক্রিয়া}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:18,question:"$\\text{কোনটি তারিখবাচক শব্দ}?$",image:null,optionA:"$\\text{পহেলা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রথম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{এক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{১}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:19,question:"$\\text{বিভক্তিহীন নাম শব্দকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{ক্রিয়া প্রকৃতি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{প্রাতিপদিক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{প্রকৃতি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রত্যয়}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:20,question:"$\\text{নির্দেশক সর্বনামের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{এটা নয় ওটা আনো}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ন্যাকামিটা এখন রাখো}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{একখানা বই কিনে দাও}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পোয়াটাক দুধ দাও}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:21,question:"$'\\text{জনৈক}' \\text{শব্দের সন্ধিবিচ্ছেদ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{জন}+ \\text{এক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{জন}+ \\text{ঐক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জন}+ \\text{ঔক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{জন}+ \\text{নৈক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:22,question:"$\\text{কর্তৃবাচ্যের বাক্য কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{ছাত্ররা অঙ্ক কষছে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আমার খাওয়া হবে না}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{তোমাকে বসতে হবে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{এবার একটি গান গাওয়া হোক}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:23,question:"$‘\\text{তিতাস একটি নদীর নাম}।' \\text{বাক্যে}'\\text{নদী}' \\text{কোন প্রকার বিশেষ্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{নামবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বস্তুবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{জাতিবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সমষ্টিবাচক}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:24,question:"$\\text{ব্যতিহার বহুব্রীহি কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{হাতেখড়ি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{হাতাহাতি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ঊনপাঁজুরে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অন্তরীপ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:25,question:"$'\\text{তিজ্ঞতা}' \\text{কোন পদের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{কক্রিয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অব্যয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গুণবাচক বিশেষ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাববাচক বিশেষ্য}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:26,question:"$\\text{বাক্যে ব্যবহৃত বিভক্তিযুক্ত শব্দকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{পদ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বিভক্তি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বাক্য}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:27,question:"$\\text{কোনগুলো যৌগিক শব্দের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{পঙ্কজ}, \\text{জলধি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{হস্তী}, \\text{বাঁশি}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{রাজপুত্র}, \\text{মহাযাত্রা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দৌহিত্র}, \\text{গায়ক}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:28,question:"$\\text{বাংলা ভাষায় যৌগিক স্বরধ্বনির সংখ্যা কয়টি}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বাইশ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পঁচিশ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ছাব্বিশ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$\\text{বৃহদার্থে তন্বিত প্রত্যয় সাধিত শব্দ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{কেষ্টা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ডিঙা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চাষা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ঢাকাই}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:30,question:"$'\\text{শরতের পরে আসে বসন্ত}।' \\text{এ বাক্যটিতে অনুসর্গ কী অর্থে ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{স্বল্প বিরতি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পর্যন্ত}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{নিমিত্ত}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{দীর্ঘ বিরতি}$",optionD_img:null,answer:"D"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
